---
title: 20220707
yesterday: 20220706
tomorrow: 20220708
days: 923
author: Takala
header-includes:
  - \usepackage[margin=1in]{geometry}
  - \usepackage[ISO]{diffcoeff}
  - \usepackage{pxfonts}
---



$\boldsymbol{Q} \in \mathbb{R}^{n \times n}$を正定値対称行列とする．
以下の二次計画問題：
\begin{align}
	\min_{\boldsymbol{x}}. \quad &\dfrac{1}{2}\boldsymbol{x}^{\mathsf{T}} \boldsymbol{Q} \boldsymbol{x} 
	\\
	\mbox{s.t.} \quad & \boldsymbol{A} \boldsymbol{x} - \boldsymbol{b} \geq \boldsymbol{0} 
\end{align}
のラグラジアンは次のように書ける：
\begin{align}
	L(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{\lambda}) = 
	\dfrac{1}{2}\boldsymbol{x}^{\mathsf{T}} \boldsymbol{Q} \boldsymbol{x} 
	+ \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \left( \boldsymbol{A} \boldsymbol{x} - \boldsymbol{b} \right).
\end{align}
一次の最適性の必要条件より
$\dfrac{\partial L(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{\lambda})}{\partial \boldsymbol{x}}=\boldsymbol{0}$であるので，
\begin{align}
	&\dfrac{\partial (\boldsymbol{x}, \boldsymbol{\lambda})}{\partial \boldsymbol{x}}=\boldsymbol{0}
	\\
	\Leftrightarrow \quad 
	&\boldsymbol{Q} \boldsymbol{x} + \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda} = \boldsymbol{0}
	\\
	\Leftrightarrow \quad 
	&\boldsymbol{x}^{\ast} = - \boldsymbol{Q}^{-1} \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda}
\end{align}
を得る．
よって，
\begin{align}
	L(\boldsymbol{x}^{\ast}, \boldsymbol{\lambda}) 
	&= 
	\dfrac{1}{2} \left( - \boldsymbol{Q}^{-1} \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda} \right)^{\mathsf{T}} \boldsymbol{Q} \left( - \boldsymbol{Q}^{-1} \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda} \right)
	+ \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \left( \boldsymbol{A} \left( - \boldsymbol{Q}^{-1} \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda} \right)- \boldsymbol{b} \right)
	\\
	&= \dfrac{1}{2}
	\boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \left( \boldsymbol{Q}^{-1} \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}} \right)^{\mathsf{T}} \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda}
	- \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{A}\boldsymbol{Q}^{-1}\boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda}
	- \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{b}
	\\
	&= \dfrac{1}{2}
	\boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \boldsymbol{A} \left( \boldsymbol{Q}^{-1} \right)^{\mathsf{T}} \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda}
	- \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{A}\boldsymbol{Q}^{-1}\boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{\lambda}
	- \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{b}
	\\
	&= - \dfrac{1}{2}
	\boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \left( \boldsymbol{A}\boldsymbol{Q}^{-1}\boldsymbol{A}^{\mathsf{T}} \right)\boldsymbol{\lambda}
	- \boldsymbol{b}^{\mathsf{T}} \boldsymbol{\lambda}
\end{align}
を得る．したがって，双対問題は以下となる．
\begin{align}
	\max_{\boldsymbol{\lambda}}.
	\quad &- \dfrac{1}{2}
	\boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \left( \boldsymbol{A}\boldsymbol{Q}^{-1}\boldsymbol{A}^{\mathsf{T}} \right)\boldsymbol{\lambda}
	- \boldsymbol{b}^{\mathsf{T}} \boldsymbol{\lambda}
	\\
	\mbox{s.t.} \quad & \boldsymbol{\lambda} \geq \boldsymbol{0}
\end{align}