---
title: 20220118
yesterday: 20220117
tomorrow: 20220119
days: 753
author: Takala
header-includes:
  - \usepackage[margin=1in]{geometry}
  - \usepackage[ISO]{diffcoeff}
  - \usepackage{pxfonts}
---



包絡線定理について．


最適化問題：
\begin{align}
  \max_{\boldsymbol{x}} \qquad & f(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{a})
  \\
  \mbox{s.t} \qquad & \boldsymbol{g} (\boldsymbol{x}, \boldsymbol{a} )\geq \boldsymbol{0}
\end{align}
を考える．
ここで$\boldsymbol{x} \in \mathbb{R}^{N}$と$\boldsymbol{a} \in \mathbb{R}^{M}$
は，それぞれ決定変数ベクトルとパラメータベクトルである．
\par
この問題の最適解を$\boldsymbol{x}^{\ast} = \boldsymbol{x}(\boldsymbol{a})$とし，
最適値関数$M(\boldsymbol{a}) \equiv f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})$を定義する．
ラグラジアンを次のようにおく：
\begin{align}
  L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a}) =
  f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a}) + \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})
\end{align}
ラグラジアンを偏微分することによって得られる
1階の最適性条件を次に示す：
\begin{align}
  &\dfrac{\partial L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}}
  = \dfrac{\partial f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}}
  + \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}}
  \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}}
  = \boldsymbol{0}
  \\
  &\dfrac{\partial L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{\lambda}}
  = \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a}) = \boldsymbol{0}
\end{align}
最適値関数$M(\boldsymbol{a})$をパラメータ$\boldsymbol{a}$で微分する：
\begin{align}
  \dfrac{\partial M(\boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  =
  \dfrac{\partial f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}} \cdot
  \dfrac{\partial \boldsymbol{x}}{\partial \boldsymbol{a}}
  +
  \dfrac{\partial f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
\end{align}
最適性条件より
\begin{align}
  \dfrac{\partial L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}}
 = -
  \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}}
  \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}}
\end{align}
であるので，
\begin{align}
  \dfrac{\partial M(\boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  =
  - \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}}
  \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}} \cdot
  \dfrac{\partial \boldsymbol{x}}{\partial \boldsymbol{a}}
  +
  \dfrac{\partial f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
\end{align}
を得る．
また，最適性条件$\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{a}) = \boldsymbol{0}$の両辺を$\boldsymbol{a}$
で微分すると以下を得る：
\begin{align}
  &\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a}) = \boldsymbol{0}
  \\
  \Rightarrow \qquad
  &\dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}}
  \cdot
  \dfrac{\partial \boldsymbol{x}(\boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  + \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  = \boldsymbol{0}
  \\
  \Rightarrow \qquad
  &
  \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{x}}
  \cdot
  \dfrac{\partial \boldsymbol{x}(\boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  = - \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
\end{align}
これより，
\begin{align}
  \dfrac{\partial M(\boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  = \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  + \dfrac{\partial f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
\end{align}
となる．
さらに，ラグラジアン$L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a})$を
$\boldsymbol{a}$で微分する：
\begin{align}
  &L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a}) =
  f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a}) + \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})
  \\
  \Rightarrow \qquad
  &
  \dfrac{\partial L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  = \boldsymbol{\lambda}^{\mathsf{T}} \dfrac{\partial \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  + \dfrac{\partial f(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
\end{align}
これより，
\begin{align}
  \dfrac{\partial M(\boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
  = \dfrac{\partial L(\boldsymbol{x}(\boldsymbol{a}), \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{a})}{\partial \boldsymbol{a}}
\end{align}
を得る．
つまり問題を構成するパラメータが
問題の最適値関数に与える影響は，
ラグラジアンのパラメータ偏微分として
評価することができる．



これが包絡線定理の結論となる．